# ML System Design Doc - [RU]
## Дизайн ML системы - Lidar Object Detection

> ## Термины и пояснения
> - Итерация - это все работы, которые совершаются до старта очередного пилота  
> - БТ - бизнес-требования 
> - `Product Owner`,  `Data Scientist` - роли, которые заполняют соответствующие разделы 
> - В этом шаблоне роль `Data Scientist` совмещает в себе компетенции классического `Data Scientist` с упором на исследования и `ML Engineer` & `ML Ops` роли с акцентом на продуктивизацию моделей

### 1. Цели и предпосылки 
#### 1.1. Зачем идем в разработку продукта?  

- **Бизнес-цель** `Product Owner`  

  Разработать систему для детектирования движущихся объектов по данным, полученным с сенсоров автомобиля (лидарному облаку точек и изображениям с камер). Система подлежит интеграции в общую систему помощи водителю автомобиля и ориентирована на функции осуществления экстренного торможения и экстренного рулевого управления.

  Автомобиль с такими функциями снизит аварийность, повысит безопасность водителя и окружающих на дорогах. 

- **Почему станет лучше, чем сейчас, от использования ML** `Product Owner` & `Data Scientist`  

  Задачи обнаружения движущихся объектов на сложных и разнообразных данных, таких как городская окружающая среда, в настоящее время возможно решить только с помощью машинного обучения, с применением сверточных нейронных сетей (по последним научным исследованиям).

  С использованием ML качество детекции достигает необходимого уровня для использования в системах помощи водителю, при некоторых условиях и факторах превосходит способности человека. Точность классических алгоритмов детектирования объектов существенно ниже. 

- **Что будем считать успехом итерации с точки зрения бизнеса** `Product Owner`  

  Разработана система, осуществляющая детектирование движущихся объектов по данным с сенсоров автомобиля, предоставленным заказчиком (лидарным облакам точек и/или изображениям с камер), удовлетворяющая заданным бизнес требованиям и ограничениям по точности распознавания, скорости работы, потребляемым ресурсам. Система представляет собой модуль, осуществляющий детекцию по входным данным с возможностью его встраивания в общую систему помощи водителю управления автомобилем. 

#### 1.2. Бизнес-требования и ограничения  

Краткое описание БТ и ссылки на детальные документы с бизнес-требованиями `Product Owner`  

- **Требования по содержанию проекта**:

  - По последовательности, включающей данные лидара и изображения с камер, осуществляется детекция движущихся объектов. Решение по выбору модальности для итогового использования принимается после ряда экспериментов, в соответствии с полученными результатами на валидационной части датасета NuScenes (качество детекций, время обработки кадра, количество занимаемой памяти).  


  - Параметры лидара и камер соответствуют датчикам, используемым в датасете [NuScenes](https://www.nuscenes.org/nuscenes#data-collection)


  - Необходимо распознавать и детектировать объекты следующих классов:
    - Пешеход
    
    - Животное
    
    - Транспортное средство (включая автомобили, автобусы, грузовики, велосипеды, мотоциклы, поезда, трамваи)
    
    - Другие (препятствия, обломки, дорожные конусы, велосипедные стойки
    
      Особые случаи:
    
      - В случае если велосипеды и мотоциклы имеют человека-наездника, должен предсказываться единый объект класса велосипед / мотоцикл соответственно, 3d бокс которого включает и транспортное средство, и наездника.
      - Инвалидные и детские коляски могут быть детектированы как пешеход.


- **Бизнес требования по качеству дететекции:**

  -  Проверка выполнения бизнес требований проводится по результатам инференса на  сценариях датасета NuScenes mini.


  -  Ложные срабатывания перед автомобилем в пределах 40 метров отсутствуют (иначе будет периодически происходить экстренное торможение когда в нем нет необходимости, и этим раздражать пользователя).


  -  Пропущенных объектов в пределах 40 метров перед автомобилем не более 20% (система помощи водителю предполагает, что водитель находится за рулем и также следит за дорогой, пропуск некоторых объектов не критичен).


  - Пропущенные объекты классов транспортное средство и пешеход в пределах 40 метров отсутствуют.

    Расстояние в 40 метров - минимально необходимое расстояние, чтобы при программном обеспечении в настоящий момент успеть заранее повернуть или затормозить перед неожиданно возникшим объектом.


- **Требования по потребляемым ресурсам на целевой платформе** :

  -    Целевая платформа - [Nvidia Jetson Xavier](https://www.nvidia.com/ru-ru/autonomous-machines/embedded-systems/jetson-agx-xavier/). По согласованию с заказчиком возможно удаленное подключение к целевой платформе для тестирования разработанного модуля.
  - С учетом остальных модулей, запускаемых на этой же платформе, технические требования к модулю детекции объектов по лидарному облаку точек следующие:

    -    Потребление GPU memory: не более 8GB.
    -    CPU: поддержка архитектуры процессора Armv8.2.
    -    Поддержка системы [Jetson Linux ](https://developer.nvidia.com/embedded/jetpack)

    - Inference time: не более 0.05 секуды на кадр (20fps).

- **Бизнес-ограничения** `Product Owner`  

  - Суммарное количество детекций не должно превышать 80 объектов на кадр.
  - Объекты детектируются в пределах области видимости датчиков автомобиля.

- **Что мы ожидаем от конкретной итерации** `Product Owner`

  - Обучена модель, осуществляющая детекцию оговоренных объектов, качество которой удовлетворяет оговоренным требованиям.
  - Получены результаты инференса модели на валидационной части датасета Nuscenes (включая качество, метрики скорости и количество занимаемой памяти).
  - Модель обернута в ros узел для дальнейшего встраивания в общую систему управления. 

- **Описание бизнес-процесса пилота, насколько это возможно - как именно мы будем использовать модель в существующем бизнес-процессе?** `Product Owner`    

  Предполагается использовать модель в модуле, осуществляющем восприятие окружающей среды, в системе помощи водителю автомобиля. По данным с датчиков модель осуществляет детекции объектов, которые затем передаются в другие модули (трекинг объектов, предсказание действий объектов, планирование действий и траектории).

  Тестирование модели и оценка пилота будет проводиться путем интеграции разработанного модуля в существующую систему, а затем осуществлении ряда поездок на тестовом автомобиле по городу в реальных условиях движения, в котором ведется разработка, с ведением записи окружающих данных. Во время поездок запущен разработанный модуль детекции, водитель находится в автомобиле и в реальном времени визуально оценивает его качество работы, отмечает грубые пропуски и ложные срабатывания системы. После завершения поездки осуществляется разметка записанных данных, осуществляется точный посчет количества верно детектированных объектов, пропусков и ложных срабатываний.

- **Что считаем успешным пилотом? Критерии успеха и возможные пути развития проекта** `Product Owner`

  - Модель интегрирована в модуль, осуществляющий восприятие окружающей среды (представлена в виде ros узла).
  - Модель функционирует в соответствии с установленными требованиями и ограничениями по качеству детекции и потребляемым ресурсам на целевой платформе.
  - Ложные срабатывания перед автомобилем в пределах 40 метров отсутствуют.
  - Пропущенных объектов в пределах 40 метров перед автомобилем не более 20%.


#### 1.3. Что входит в скоуп проекта/итерации, что не входит   

- **На закрытие каких БТ подписываемся в данной итерации** `Data Scientist`   
  - Требования по интерфейсам (типы сообщений во входных и выходных ros топиках), категории объектов, необходимых детектировать.
  - Требования по качеству детекции, скорости обработки данных и потребляемой памяти на оговоренных данных и платформе.

- **Что не будет закрыто** `Data Scientist`  
  - Тестирование решения в симуляторе.
  - Покрытие unit тестами и интеграционными тестами.
- **Описание результата с точки зрения качества кода и воспроизводимости решения** `Data Scientist`  
  - Код удовлетворяет PEP8.
  - Для воспроизводимости решения используется docker файл с инструкцией по запуску.
  - Воспроизводимость результатов демонстрируется на заранее выбранных сценах из mini версии датасета NuScenes.


#### 1.4. Предпосылки решения  

- **Описание всех общих предпосылок решения, используемых в системе – с обоснованием от запроса бизнеса: какие блоки данных используем, горизонт прогноза, гранулярность модели, и др.** `Data Scientist`  

  Планируется разработать модель, основанную на архитектурах [MV3D](https://arxiv.org/abs/1611.07759) и [PIXOR](https://arxiv.org/abs/1902.06326). Модель обучена и протестирована на датасете NuScenes. Инференс упакован в ros node.
  
    - Проект ведётся в GitLab.
    - Документация: md файлы (Readme и детали в папке doc репозитория). Должна содержать описание итогового алгоритма, результаты обучения и тестирования модели, инструкцию по запуску, использованию, визуализации результата.
    - Код: в jupyter notebook только для быстрых экспериментов и визуализаций, разбит на модули, соответствует PEP8.
    - Стек: PyTorch, Lightning, Docker, ROS.

### 2. Методология `Data Scientist`     

#### 2.1. Постановка задачи  

-  **Что делаем с технической точки зрения: рекомендательная система, поиск аномалий, прогноз, оптимизация, и др.** `Data Scientist`

  - Создание модели, осуществляющей задачу object detection.

    Входные данные модели: 

    - лидарное облако точек (вектор точек, с координатами x, y, z и значением reflectance)

    - rgb изображения с камер

    Выходные данные модели:

    - 3d боксы обнаруженных объектов (для каждого объекта предсказываются его координаты центра, угол yaw, длина, ширина, высота, вероятность класса)

#### 2.2. Метрики оценки качества решения

- Для оценки качетсва работы системы, сравнения различных моделей друг с другом и отслеживания прогресса обучения модели используются метрики *F1_score*, *AP* (average precision) и *AR* (average recall). Они вычисляются как для всего валидационного датасета в целом, так и для различных категорий объектов по отдельности.

  - *F1_score* 

      ```math
        F1\_score = \frac{2 * AR * AP}{AR + AP} \\
        \text{где AR - average recall, AP - average precision }
      ```

    precision показывает, насколько точно осуществляется детекция и нет ли ложных срабатываний, recall - нет ли пропусков. Таким образом, *F1_score* позволяет объединить информацию о точносте и полноте работы системы и дать оценку качества одним числом.


  - *AP* (average precision) и *AR* (average recall)

      AP и AR отвечают за точность и полноту детекции соответственно и основываются на вычислении *precision* и *recall*.

      ```math
        precision = \frac{TP}{TP + FP} = \frac{TP}{ground truths} \\
        recall = \frac{TP}{TP + FN} = \frac{TP}{predictions} \\
        \text{где TP - true positive, FN - false negative, FP - false positive}
      ```

      Для определения TP, FN и FP в случае задачи 3d детекции объектов используется соотнесение детекций и правильных объектов из аннотаций по расстоянию между центрами 2d объектов, полученных проекцией на bird eye view плоскость, до определенного порога в метрах (threshold).

      *AP* и *AR* вычисляются аналогично метрикам *AP* и *AR* как описано [здесь](https://kharshit.github.io/blog/2019/09/20/evaluation-metrics-for-object-detection-and-segmentation) для COCO, за тем исключением, что вместо *IOU* используется расстояние между центрами проекций 3d объектов с threshold в 0.5, 1, 2, 4 метров.

      По *AR* и *AP* могут быть получены *mAP* и *mAR* путем усреднения по количеству классов детектируемых объектов.


  - Таким образом, для удовлетворения бизнес метрикам необходимо:
      - на расстоянии в пределах 40 метров для классов пешеход и транспортное средство *AP* = 1, *AR* = 1. 
      - для всех объектов *FP* = 0 в пределах 40 метров, следовательно *mAP* = 1, *mAR* >= 0.8.


  - Метрики вычисляются на валидационной части датасета NuScenes и отдельно для части NuScenes mini, для бизнес метрик объекты фильтруются по расстоянию не более 40 метров (между центром 2d проекции объекта и серединой задней части автомобиля (где располагается датчик IMU)).


#### 2.3. Блок-схема решения  

![](./images/diagram.png)

#### 2.3. Этапы решения задачи `Data Scientist`  

- ##### ***Этап 1*** - Подготовка и проверка данных

  | Название данных | Есть ли данные в компании | Требуемый ресурс для получения данных| Проверено ли качество данных |
  | ---------------- | ----------------------------------------- | -------------------------------------- | ------------------------ |
  | Лидарные облака точек | Нет |NuScenes dataset | Нет |
  | Изображения с камер | Нет |NuScenes dataset | Нет |

  - В качестве источника данных принято решение использовать открытый датасет NuScenes, поскольку у заказчика схожие датчики (лидар и камеры) и их расположение. Также данный датасет содержит разнообразные сценарии и условия (различные городские условия, время суток, уровни сложности), богатую разметку, включающую необходимые классы объектов.
  - Данные представляют собой набор поездок, каждая из которых состоит из последовательности фотографий с камеры и сканов лидара, снятых с частотой 2fps, синхронизированных между собой.
  - Аннотации объектов получены в соответствии с [инструкцией](https://github.com/nutonomy/nuscenes-devkit/blob/master/docs/instructions_nuscenes.md) для разметчиков. Качество данных и разметки необходимо проверить:
    - убедиться, что количество лидарных сканов соответствует количеству изображений на всех данных, предполагаемых для использования для обучения, валидации и тестирования.
    - проверить качество синхронизации данных и калибровки (получить проекцию лидарных данных на камеры и посмотреть, насколько они выровнены друг относительно друга).
    - проверить качество разметки данных (аннотаций) для требуемых классов объектов (визуализировать данные и вручную проверить не менее 5 кадров в каждой сцене).

  **На выходе ожидается получить** данные, доступные для дальнейшей работы:

  - Получены файлы данных в формате NuScenes, расположены на сервере.
  - Написан код, проверяющий, что с данными можно работать с помощью [nuscenes-devkit](https://github.com/nutonomy/nuscenes-devkit).
  - Произведена проверка качества данных, если данные в каких-либо сценах не удовлетворяют требованиями по качеству - эти сцены задокументированы, реализован функционал, позволяющий исключить их в дальнейшей разработке. 

  **Риски:** 

  - Ошибки / проблемы при работе с nuscenes-devkit.
  - Большая часть датасета (> 50%) не пригодна для дальнейшей работы.

- ##### ***Этап 2*** - Подготовка baseline модели

  - Формирование выборки для обучения, валидации и тестирования

    Для обучения и валидации предполагается использовать соответствующие train и val части датасета Nuscenes trainval (850 сцен всего, 700 для обучения, 150 для валидации), за исключением сцен из части mini.

    Для тестирования и демонстрации работоспособности предполагается использовать часть датасета mini.

  - Архитектура baseline модели основана на модели [PIXOR](https://arxiv.org/abs/1902.06326), осуществляет детекции основываясь только на лидарном облаке точек. Данную модель относительно не сложно реализовать, она достаточно легковесная, быстрая и качественная.
  - Во время обучения модели необходимо каждую эпоху логировать значения функции потерь и метрик (как минимум mean average precision/recall, average precision/recall по классам).

  **На выходе ожидается получить**:

  - Обученную модель (с весами в PyTorch формате).
  - Отчет, содержащий графики и метрики, полученные в процессе обучения модели.

  **Риски**:

  - Переобучение модели. В таком случае добавить аугментаций данных, уменьшить размер модели, провести подбор гиперпараметров.
  - Качество детекций модели очень низкое, модель не осуществляет предсказания, указанные в статье, метрики получаются ниже требуемых. В таком случае провести анализ кода на поиск возможных ошибок, провести дополнительное исследование и найти другую модель для baseline, попробовать измененить гиперпараметры.

- ##### ***Этап 3*** - Подготовка модели

  - Улучшение baseline модели для удовлетворения требованиям заказчика.
    На сформированном в предыдущих этапах датасете провести следующие эксперименты:
    - Добавить аугментаций данных из статьи PIXOR.
    - Пересмотреть внутреннее представление лидарного облака точек, попробовать добавить в качестве признаков лидарные признаки из статьи [MV3D](https://arxiv.org/abs/1611.07759).
    - Добавить использование дополнительной модальности - изображений с камер. Сделать это аналогично [MV3D](https://arxiv.org/abs/1611.07759), либо спроецировать изображения с камер на bird eye view и использовать их в качестве дополнительного входного признака.

  **На выходе ожидается получить**:

  - Обученную модель (с весами в PyTorch формате), удовлетворяющую требованиям заказчика.
  - Отчет, содержащий графики и метрики, полученные в процессе обучения модели. В отчете должно присутствовать сравнение экспериментов друг с другом и baseline моделью.

  **Риски**:

  - Переобучение модели. В таком случае добавить больше различных аугментаций данных, уменьшить размер модели, провести подбор гиперпараметров.
  - Качество модели не удовлетворяет требованиями заказчика. В таком случае провести дополнительное исследование и попробовать дальнейшие улучшения модели, провести исследование и выбрать другую модель. Обсудить результаты с заказчиком.
  - Производительность модели не удовлетворяет требованиям заказчика. В таком случае попробовать различные методы компрессии моделей, например, сконвертировать в onnx и tensorrt. Обсудить результаты с заказчиком.

- ##### ***Этап 4*** - Тестирование модели, подсчет бизнес метрик

  - На валидационной части датасета NuScenes произвести вычисление метрик *F1_score*, *mAP*, *mAR*, *AP* по классам, *AR* по классам.
  - Вычислить эти же метрики на части датсета mini, получить результаты как для всех объектов, так и для объектов в пределах 40 метров.
  - Подготовить отчет и обсудить полученные результаты с заказчиком.

- ##### ***Этап 5*** - Подготовка инференса модели

  - Реализовать предобработку входных данных и постобработку выходных для возможности дальнейшего оборачивания модели в ros node. Включает преобразование входного лидарного облака точек в представление, используемое моделью PIXOR (3d occupancy grid, reflection pillars), а также преобразование выхода, выдаваемого моделью (детекции в bird eye view), в формат, где для каждой детекции получен вектор, состоящий из координат центра 3d объекта, длины, ширины и высоты объекта, угла поворота на плоскости (yaw), и id и вероятность класса объекта.

- ##### ***Этап 6*** - Подготовка финального отчета

  - Подготовить финальный отчет, в котором задокументированы:
    - Проведенное исследование возможных моделей с их преимуществами, недостатками, теоретическими метриками качества из статей на различных датасетах.
    - Результаты проведенных экспериментов, включая описание используемых данных для обучения и валидации, суть эксперимента и полученные метрики качества.
    - Описание архитектуры, способа обучения и предобработки данных финальной модели, показавшей результаты, удовлетворяющие требованиям. Приведены метрики качества на валидационной части датасета и части NuScenes mini, время обработки моделью одного кадра, количество потребляемой памяти.
### 3. Подготовка пилота  

#### 3.1. Способ оценки пилота  

- **Краткое описание предполагаемого дизайна и способа оценки пилота** `Product Owner`, `Data Scientist`, `AB Group` 

  Для оценки пилота предполагается обернуть разработанную модель в ros узел и внедрить в текущую архитектуру модуля, осуществляющего восприятие окружающей среды автомобилем (Perception), а затем осуществить ряд тестовых поездок.

  Общая текущая архитектура решения и описание блока 3d object detection приведена на схемах:

  ![](./images/Product.png)

![](./images/OnlyDetection.png)

В текущей системе все компоненты представляют собой ros узлы ([node](http://wiki.ros.org/Nodes)), коммуницирующие друг с другом посредством передачи друг другу сообщений ([message](http://wiki.ros.org/Messages)) заданных типов по топикам ([topic](http://wiki.ros.org/Topics)).

Для каждого узла для получения какой-либо информации ему нужно подписаться (subscriber) на интересующий топик, для отправки информации ее нужно опубликовать (publisher) в топик.

Таким образом, архитектура является модульной, каждый ros узел ведет себя независимо, может иметь собственную среду исполнения. Все узлы должны находиться в одной сети, чтоб видеть друг друга, а также знать о типах сообщений, которые они могут ожидать, подписываясь на топики других узлов. Многие типы сообщений, которые могут понадобиться при разработке автономных систем, уже продуманы, являются стандартными, документацию по типам для vision сообщения можно найти [здесь](http://docs.ros.org/en/lunar/api/vision_msgs/html/index-msg.html).

Для успешной интеграции в существующую систему решение представляет собой ros узел, являющийся

- Подписчиком на topic /input_lidar_topic (тип [PoiuntCloud](http://docs.ros.org/en/melodic/api/sensor_msgs/html/msg/PointCloud.html)).
  Оттуда ему приходит облако точек очередного кадра.
- Публикует в topic /output_3d_detections_topic (тип [Detection3D](http://docs.ros.org/en/lunar/api/vision_msgs/html/msg/Detection3D.html)).
  В него необходимо положить обнаруженные объекты, которые затем будут использоваться остальными компонентами системы (object tracking, object motion prediction, path and decision planning).

#### 3.2. Что считаем успешным пилотом  

- Пилот считается успешным, если при осуществлении тестовых поездок, проведенных в различное время суток по маршрутам с различной плотностью трафика в пределах города, в котором осуществляется тестирование пилота, выполняются следующие условия:

  - В процессе поездок не было зафиксированно ситуаций, когда неправильно обнаруженный объект приводил к срабатыванию экстренного торможения или экстренного поворота.

  - В процессе поездок модель детектирует пешеходов и остальных участников дорожного движения в пределах области видимости датчиков. 

  - По результатам поездок данные с датчиков были записаны и сформированны в rosbag файлы, далее была осуществлена разметка объектов на них, на полученных данных модель показывает то же качество, что описано в бизнес требованиях.


#### 3.3. Подготовка пилота  

- **Для осуществления пилота потребуется**:
  - Обернуть модель в ros узел для возможности интеграции с существующей системой.
  - Провести ряд тестовых поездок с водителем и помощником, осуществляющим фиксацию ситуаций с неверными детекциями.
  - Реализовать возможность записи информации с датчиков во время тестовых поездок и срабатываний модели в формате rosbag файлов.
  - Осуществить разметку данных с тестовых поездок (как минимум для объектов на расстоянии в пределах 40 метров от автомобиля).
  - Посчитать метрики качества на записанных данных.

### 4. Внедрение для production системы   

#### 4.1. Архитектура решения   

​	Общая архитектура решения для production совпадает с архитектурой для пилотной версии. Архитектура модуля, осуществляющего 3d object detection, должна быть модифицирована с учетом использования onnx формата для хранения весов модели (вместо pytorch lightning checkpoints). Это позволит осуществлять инференс более оптимально, а также позволит быть независимым от кода, содержащего имплементацию архитектуры модели.

#### 4.2. Инфраструктура и масштабируемость

- **Инфраструктура, в которой работает компонент**:
  - Целевая аппаратная платформа - Nvidia Jetson Xavier
  - Программная инфраструктура:
    - ОС: Jetson Linux
    - Использование фреймворка ros для приема входных данных и отправке результата.

  - Решение обернуто в docker контейнер, соответствующий приведенным аппаратной платформе и программной инфраструктуре. Образ может быть основан на одном из приведенных [здесь](https://github.com/dusty-nv/jetson-containers/tree/master/packages/ros), должен поддерживать ros2 foxy и содержать пакеты, необходимые для инференса модели (cuda, onnxruntime, python).
  - Для запуска ros узла должен предосталвяться [roslaunch](http://wiki.ros.org/roslaunch) файл, после запуска которого модель должна быть инициализирована и готова принимать входящие сообщения, генерировать выходящие (обнаруженные детекции объектов). Roslaunch должен быть параметризован и позволять задавать имена входных и выходных топиков, путь к файлу с весами модели через аргументы командной строки.
  - После сборки docker контейнера, при его запуске, должен осуществляться запуск модели через launch файл. К докеру прилагается файл docker-compose.yaml, позволяющий пробрасывать входные параметры launch файла, переменные окружения, сетевые настройки.

- **Плюсы и минусы выбора** `Data Scientist` 
  - Премущества подхода:
    - Легко интегрировать с другими уже имеющимися узлами заказчика. Организация взаимодействия между узлами с помощью ros сообщений и  сервисов удобна. Узел для детекции публикует результаты в определенном топике, а другие узлы подписываются на этот топик для получения информации о детектированных объектах.
    - Модульная и распределенная архитектура ros позволяет легче масштабировать систему. Узлы работают независимо, могут быть развернуты на разных вычислительных устройствах.
    - Существует большое количество инструментов для мониторинга и отладки.

  - Недостатки подхода:
    - Сложная совместимость между разными версиями ros.
    - Потребляет большие вычислительные ресурсы, может иметь некоторую задаржку при обработке данных и синхронизации потоков данных с различных устройств.

- **Почему финальный выбор лучше других альтернатив** `Data Scientist` 

  Поскольку архитектура заказчика построена на этом инструменте. Многие недостатки могут быть преодолены с правильным  планированием и настройкой.
#### 4.3. Нагрузочное тестирование  

- В данном случае в качестве нагрузки на систему может быть использовано повышение частоты (fps) передачи в модуль входящих сообщений (лидарного облака точек). Базовое решение разработано с учетом настроек NuScenes, предполагающих скорость захвата очередного облака точек в 20fps. Поскольку разработанное решение обрабатывает кадры с той же частотой, проблем с пропуском кадров быть не должно.   
- В случае увеличения частоты входных данных, очередь входящих кадров (лидарных облаков точек) будет расти и накапливаться, что приведет к тому, что система будет реагировать с большой задержкой и пропускать кадры, что недопустимо при разработке данного проекта. В таком случае необходимо будет оптимизировать модель. 
#### 4.4.  Потенциальное расширение системы

- Возможны следующие варианты расширения системы:
  - Детектирование объектов не только по лидарному облаку точек, но и по камере, в отдельном модуле. В таком случае можно обучить еще одну модель (осуществляющую детекцию по камере), реализовать ее в виде отдельного ros узла, а также реализовать узел, который будет комбинировать результаты этих двух моделей и выдавать итоговую детекцию в качестве выхода.
  - Детектирование объектов по совместным данным лидарного облака точек и камеры в одном модуле. В таком случае потребуется изменить архитектуру модели для учета новых признаков, обучить заново модель, расширить предобработку данных, поступаемых на вход модели. Также потребуется подписаться на топик информации с камеры в ros узле.
  - Замена лидара на другой сенсор (радары / облако точек с камеры глубины / лидар с другими техническими характеристиками). В таком случае архитектуру ros узла можно оставить такой же, но возможно необходимо будет дообучить модель под новые данные для лучшего качества детекций. Также возможно объединение облаков точек с различных датчиков в одно, используемое в качестве входа для текущей модели.
  - Добавление объектов других классов, которые необходимо детектировать. Так, может потребоваться расширить детектируемые категории большим количеством статических объектов. Это может как повысить качество детекции первоначальных объектов (в случае единой модели), так и улучшить качество всей системы в целом по формированию итогового результата принятия решения. Для этого потребуется обучить модель заново на датасете, содержащем необходимые классы. Также есть вариант обучить для этого отдельную модель и запускать ее в отдельном ros узле с последующем комбинированием результатов детекций двух моделей.
  - Добавление предсказания сегментации дорожных линий и поверхности дороги. Это может как повысить качество детекции первоначальных объектов (за счет появления auxiliary task в случае единой модели), так и улучшить качество всей системы в целом по формированию итогового результата принятия решения. Для этого понадобится либо изменить и обучить текущую модель (предобработку входного облака точек можно оставить такой как есть, но добавить дополнительную голову к бэкбону сети для выполнения сегментации) и публиковать новую информацию помимо детекции объектов, либо обучить для этого новую модель и реализовать ее инференс в отдельном ros узле.
